% V0.4 Julho de 2008
% V0.3 Agosto de 2007
%
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, nohead,margin=2.3cm]{geometry}
%\voffset -2.0cm

\usepackage{amssymb}

% eXRternal References package
\usepackage{xr}
\newcommand{\exmpag}[1]{Exemplo~\ref{#1}, p.~\pageref{#1}}
\newcommand{\excpag}[1]{exercício~\ref{#1}, p.~\pageref{#1}}
\newcommand{\teopag}[1]{Teorema~\ref{#1}, p.~\pageref{#1}}
\newcommand{\lempag}[1]{Lema~\ref{#1}, p.~\pageref{#1}}
\newcommand{\propag}[1]{Proposição~\ref{#1}, p.~\pageref{#1}}


\externaldocument{curso-analise-real}

\newcommand{\f}[2]{\frac{\displaystyle #1}{\displaystyle #2}}
\newcommand{\D}{{\cal D}}

\newcommand{\intavg}[1]{-\!\!\!\!\!\!\int_{#1}\!\!\!\!}

\newcommand{\funcao}[3]{#1:#2\rightarrow#3}
\newcommand{\st}{\scriptstyle}
\newcommand{\sst}{\scriptscriptstyle}
\newcommand{\equivn}{\stackrel{\sst n}{\st\equiv}}
\newcommand{\ssim}{\!\!\sim}
\newcommand{\sen}{\mathop{\rm sen}}
\newcommand{\mdc}{\mathop{\rm MDC}}
\newcommand{\lip}{Lipschitz}
\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathbb{C}}}

\newcommand{\K}{\ensuremath{\mathbb{K}}}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\renewcommand{\P}{{\cal P}}
\newcommand{\F}{{\cal F}}

\newcommand{\recomendado}{\smallskip{\bf Lista  recomendada} \par }
\newcommand{\complementar}{\smallskip{\bf Lista complementar}\par}
\newcommand{\expansao}{\smallskip{\bf Lista de Expansão da teoria}\par}
\newcommand{\dificeis}{\smallskip{\bf Lista de exercícios difíceis}\par}

\newcommand{\ideias}{\indent\par{\bf Ideias importantes}\par}
\newcommand{\dificuldades}{\smallskip{\bf Dificuldades}\par}
\newcommand{\erratas}{\smallskip{\bf Erratas do Livro e Exercícios}\par}
\newcommand{\sorriso}{{\Large$\left(\ddot\smile\right)$}}

%\twocolumn
%\pagestyle{empty}

\title{Guia de Estudo de Análise Real}
\author{Marco Cabral} 
%{\footnotesize
%\centerline{Departmento de Matemática Aplicada}
%\centerline{Universidade Federal of Rio de Janeiro}
%}
\date{Baseado na V2.4 -- Dezembro de 2011}
\begin{document}

\maketitle


%\centerline{\scshape Marco Cabral}
%{\footnotesize
%\centerline{Departmento de Matemática Aplicada}
%\centerline{Universidade Federal of Rio de Janeiro}
%\centerline{Caixa Postal 68530}
%\centerline{Rio de Janeiro, RJ 21945--970, BRASIL}
%}
%\bigskip
%\bigskip


\section*{Introdução}

O objetivo deste texto é orientar o estudo da aluna(o) em análise real.
Ele é baseado no livro ``Curso de Análise Real'' (2a edição) de Cassio
Neri e Marco Cabral.

Começo colocando princípios gerais:

(a) o professor \underline{não ensina}, é o 
aluno que \underline{aprende}: é fundamental o
envolvimento ativo do aluno com a disciplina.

(b) espero dos alunos dedicação à matéria toda semana: procure
montar um grupo de estudo (com um ou dois colegas) com horário
determinado toda semana.

(c) estudar análise significa: entender os enunciados e definições,
compreender demonstrações de teoremas apresentados no livro e
saber fazer os exercícios. Matemática não é literatura, é necessário
fazer (e/ou tentar fazer) os exercícios.

Aprendemos a provar resultados, assim como aprendemos tantas coisas na
vida, inicialmente, através de imitação. Depois aprendemos fazendo um
{\em mutatis mutandis} nas demonstrações, i.e., repetindo, com
pequenas modificações, provas já feitas para situações semelhantes. Um
livro clássico sobre demonstrações que recomendo a leitura é  ``A arte
de resolver problemas'' de  George Pólya (na UFRJ o código é 
\verb|511.3 P781|, tem na biblioteca central do CCRN 3 exemplares, na
do CT 11 exemplares, no COPPEAD 1 exemplar e na
do IM 1 exemplar).


\section*{Noções de Teoria dos Conjuntos (cap. 1)}

\ideias

Conjunto das partes $\P(A)$, função injetiva, sobrejetiva e
  bijetiva.  Veja com cuidado o que é função característica (ou
  indicadora) e  restrição e extensão de
  função.

\dificuldades

(a) diferença entre a função e a imagem direta da função.

(b) diferença entre a função inversa e a imagem inversa da função.

(c) para provar que dois conjuntos $A$ e $B$ são iguais: deve-se provar
que $A\subset B$ e $B\subset A$.

(d) entender o que é $\displaystyle \bigcup_{q\in\Q}(q,q+1)$.

(e) os exercícios de funções entre conjuntos de funções.
  
\section*{Números Naturais, Inteiros e Racionais (cap. 2)}

\ideias

Prova por indução (todos tem que aprender a fazer
isto).
Definição de enumerável e saber provar que conjuntos são
enumeráveis e não-enumeráveis. O que é cardinalidade? 
%Saber provar a proposição 2.10 (p.16). 


Entender a dificuldade e a demonstração do
teorema de Cantor-Bernstein-Schröder. 
%Ler o
%último parágrafo da p.17 que continua pela p. 18 que explica a heurística da demonstração.

As proposições 
\propag{proposicao: N^2 e enumeravel}
($\#\N=\#(\N\times\N)$) 
e 
\propag{proposicao: card N<card P(N)} ($\#\N<\#\P(\N)$) 
são muito importantes
pois mostram que a cardinalidade de
conjuntos infinitos pode ser distinta. 
%Estou introduzindo um exercício
%que generaliza esta prova (vide mais abaixo na lista).
Veja \excpag{partes}.

Leia sobre a hipótese do
contínuo 
na página~\ref{hipcontinuo}.

 O Hotel de Hilbert mostra as dificuldades com infinito e
a diferença radical entre $\R$ e $\N$.

Na Seção 2.4 sobre os Racionais é importante somente a enumerabilidade de $\Q$.
 O resto apresenta a definição de corpo (no sentido de
álgebra): conjunto munido de duas operações comutativa, distributiva, etc..
Com relação a isto (omita em primeira leitura) 
veja \excpag{anelZ}, que todo corpo possui um conjunto ``tipo'' $\Z$ contido no
corpo. 


\dificuldades

(a) Cuidado com prova por indução: provar que algo é verdade para todo
$n\in\N$ não é o mesmo que provar para $n=\infty$! Veja 
\excpag{Exc: erroinducao}.

(b) saber provar que os conjuntos são enumeráveis
(basta estabelecer injeção, não precisa ser bijeção, com $\N$).
Deve-se saber provar porque: $\Z, \Q, \N\times\N, \Z\times\Z,
\Q\times\Q$ são enumeráveis (entre outros).


\section*{Números Reais (cap. 3)}

\ideias

A seção 3.1 discute as dificuldades com os irracionais.

A seção 3.2 (cortes de Dedekind) pode ser omitida: trata-se de
construir os reais com ideias geométricas simples. O difícil é definir
as operações de soma e produto. Vamos simplesmente (neste momento)
axiomatizar os reais. Mais adiante vamos construir os reais como
classes de equivalência de sequências de Cauchy.

A seção 3.3 apresenta a definição muito importante de $\sup$ e $\inf$ e
assume que $\R$ é um corpo ordenado completo (único pelo 
\excpag{Exc: corpo ordenado completo}).

Na definição de intervalos, observe  os que serão chamados de abertos e
fechados. Leia a comparação de intervalos com
portas \sorriso.
Termina com o teorema  dos intervalos encaixantes: todos
devem saber fazer esta demonstração. A prova da não-enumerabilidade de
$\R$ dada pela \propag{Prop: rnaoenum} é um exercício de abstração: vale a pena
tentar entender o argumento (não é fácil).

\dificuldades

(a) trabalhar com sup e inf  em exercícios, que envolve entender bem
a definição.

(b) provar a irracionalidade de raízes não inteiras.


\section*{Sequências (cap. 4)}

\ideias

Seção 4.1 define sequências e subsequências. Note que numa
subsequência os índices escolhidos tem que crescer de forma estrita.
Define-se convergência e prova-se a 
unicidade do limite (que você deve saber demonstrar!).  Estude a
relação entre a convergência da sequência e de uma
subsequência: verifique se sabe, de fato, o que é uma subsequência.
Estude porque 1,0,1,0,1,0 é divergente. Todos devem
saber demonstrar que toda sequência convergente é
limitada.

A seção 4.2 relaciona monotonicidade e convergência. Aprenda a
provar que toda sequência monótona limitada
é convergente. Teorema MUITO importante é o
Bolzano-Weierstrass: todos devem conhecê-lo e
saber demonstrá-lo como no
\excpag{Exc: Bolzano}.

O conceito de sequências de
Cauchy é MUITO importante. Deve-se
saber provar que uma sequência é convergente se, e somente se, é de
Cauchy.

As seções 4.3 e 4.4 são burocráticas. A seção 4.3 adapta definições
para limites infinitos e a seção 4.4 verifica que o limite se comporta
bem com relação a soma, produto e divisão. O argumento do limite do
produto fazendo uma triangulação deve ser
entendido e estudado por todos. Este tipo de argumento se repetirá
muitos vezes (somar e subtrair o mesmo termo e utilizar desigualdade
triangular). 

A seção 4.5 define limsup e liminf de três modos distintos: veja
inicialmente somente o 4.5.1.  O 4.5.2 e 4.5.3 são de leitura
opcional.
Nem toda sequência tem limite, mas toda sequência tem liminf e limsup.
Eles delimitam o menor e maior valor possíveis para limites de
subsequências.
Se eles forem iguais, a sequência é convergente (para este valor
comum).
%A ideia é que toda sequência possuirá liminf
%e limsup que limitarão o maior e menor valores de convergência
%possíveis para subsequências.
%(chamados de valores de aderência da
%sequência). Um exemplo típico e 1,2,3,1,2,3,1,2,3,
%\ldots, que não converge mas possui liminf 1 e limsup 3.


\dificuldades

(a) aprender a fazer as demonstrações que indiquei anteriormente;

(b) utilizar a definição de limite corretamente.
 


\section*{Séries (cap. 4)}

\ideias

A teoria de séries é baseada na teoria de sequências. Aprenda a
demonstração dos três critérios: comparação, razão e raiz.
Eles estão em ordem de facilidade para serem aplicados.
A PG é a série mais importante pois é utilizada para comparar com
outras e provar convergência e divergência.
Note que o critério da raiz é mais forte que o critério da razão. No
entanto, por ser mais simples, continuamos apresentando o da razão.

Observe que a técnica para demonstrar divergência da série harmônica é
a mesma para demonstrar convergência de $\sum 1/n^p$ com $p>1$. 
Note que não adianta teste da razão (nem raiz) para decidir
convergência ou divergência neste caso.

Para estudar convergência de
séries cujos termos são razão de polinômios (o grau máximo dominará o
numerador e o denominador) TEMOS que utilizar comparação, pois o
critério da razão (e o da raiz) vai falhar sempre,
conforme \excpag{Exc: seriepol}.

Além disso tenha em mente que 
$\log n < n^q < n < n^p < \exp n< n!$ ($p>1>q$) 
para $n$ grande (hierarquia dos infinitos) para
estudar séries por comparação.

Todos os teoremas desta parte (séries) 
são fáceis e passíveis de serem cobrados
em prova.

\dificuldades

Se uma série converge o termo geral vai para zero. O
converso NÃO é verdade: o termo geral pode ir para zero sem que a
série convirja (vide série harmônica).


\section*{Classes de equivalência (cap. 5)}

\ideias

Construção de Cauchy-Cantor de $\R$ como classes de equivalência de
sequências de Cauchy. Conexão com representação decimal. 
$\Q$ e $\R-\Q$ são densos em $\R$.

\dificuldades

Enxergar cada classe de equivalência como um novo elemento.

  
\section*{Topologia de $\R$ (cap. 6)}

\ideias

É um capítulo mais abstrato. Topologia é uma generalização da
geometria onde o que importa é a relação de proximidade e não a
distância. Também conhecida como geometria das superfícies de
borracha. Para topologia um cubo e uma esfera são o mesmo objeto,
assim como qualquer polígono fechado ou círculo ou elipse são o mesmo
objeto.

Na seção 6.2 e 6.3 são definidos os conceitos básicos de topologia:
conjunto aberto e fechado. Além disso definimos conexos e discretos.
Deve-se saber provar propriedades básicas de abertos e fechados com
relação a união e interseção. Deve-se saber provar que 
fechados são complementares de abertos.

%Note que valor de aderência (definido em 4.7) é para sequência e ponto
%de aderência é para conjunto (são conceitos parecidos). Já ponto de
%acumulação é distinto. Entenda a diferença sem se preocupar em decorar
%os nomes. O conceito de ponto de acumulação será importante para
%definir limite de função no próximo capítulo.

Na seção 6.4 é definido o que é conjunto compacto, caracterizado pelo
Teorema de Heine-Borel, cuja demonstração é fácil. Esta seção
encerra com o Teorema,  bastante difícil mas superelegante,
que caracteriza compactos em termos de coberturas de abertos. Vamos
nos concentrar em entender o enunciado e provar o caso particular, o
Teorema de Borel-Lebesgue.

A seção 6.5 é para introduzir o conceito de densidade. Temos que
concluir que tanto $\Q$ quanto $\R-\Q$ são densos em $\R$.


No final do capítulo fazemos um resumo, observando que com abertos
podemos definir TODOS os conceitos de topologia.

\dificuldades

A seção 6.4: Entender o que é cobertura aberta e o significado de
existir subcobertura finita.



\section*{Limite e Continuidade (cap. 7)}

\ideias

As seções 7.1 e 7.2 tratam de limites de funções. Note bem que somente
definimos limites para pontos de acumulação  do domínio da função,
pois caso contrário não fará sentido ver o que ocorre com valores da
função para pontos próximos ao ponto onde queremos calcular o limite.
Para o cálculo do limite o valor da função no ponto não interessa. 

Seção 7.1. A proposição que relaciona limite de função com limite de sequência:
deve ser vista com cuidado. As propriedades usuais do limite de
funções são burocráticas, mas você
sabe provar o limite do produto por exemplo? O 
princípio de permanência do sinal é importante:
se o limite num ponto é positivo,
numa vizinhança deste ponto a função é positiva (tirando o valor no
ponto). 

Você tem que saber
definir qualquer um dos 15 limites de funções.

A seção 7.2 define função contínua, um conceito FUNDAMENTAL em
análise. Compare com a definição de limite e observe a semelhança.
Note que definimos continuidade em um ponto. Dizemos que a função é
contínua em um conjunto se for contínua em cada ponto.
É importante o conceito de oscilação e sua relação com função
contínua. Além disso deve-se saber que funções contínuas trazem
abertos.

%Estude bem o exemplo 6.12. A proposição 6.13 relaciona sequências e
%continuidade. As proposições e corolários 6.15 até 6.18
%são simples. A proposição 6.18 é análoga a proposição 6.9
%(compare-as). Parte importante aqui são os exemplos explorados nos
%exercícios. Comece no exemplo 6.14.

Duas propriedades importantes de função contínua são: levam conexos
(intervalos)
em conexos (seção 7.3) e compactos em compactos (seção 7.4). O
primeiro é consequência do TVI (teorema do valor intermediário).
Uma consequência do segundo é o 
 Teorema de Weierstrass. 
 Assim devem ser lembrados. Saber usar estes teoremas no
exercícios e na teoria é o desafio. Introduz-se ainda na seção 7.4 o
conceito de continuidade uniforme e o teorema: funções contínuas em
compactos são uniformemente contínuas, outro resultado poderoso e
importante. Veja o exemplo de não continuidade uniformidade.


\dificuldades 
A principal dificuldade está nos exercícios, que trabalham os
conceitos com funções pouco intuitivas.

O conceito de oscilação de uma função em um ponto: $w(f;x)$.



\section*{Derivada (cap. 8)}

\ideias

Esta seção será vista rapidamente.

Na seção 8.1 é dada uma definição da derivada ligeiramente diferente
da do cálculo I: $f$ é derivável no ponto $x_0$ se existe uma função
afim (ou polinomial de grau
máximo 1) $m$ (função afim é da forma constante mais transformação linear,
em dimensão $1$ isto significa que $m(x)=ax+b$ com $a,b\in\R$) tal que
o limite, quando $x-x_0$ vai para zero, de $(f(x)-m(x))/(x-x_0)$ vai para
zero. Isto implica que o numerador vai para zero, ou
seja, que $f(x_0)=m(x_0)$.  Dizemos $m$ aproxima $f$
numa vizinhança de $x_0$. 
Uma proposição mostra que a nova definição e a do cálculo I são
idênticas.  A nova definição permite duas generalizações:

(a) ainda em $\R$, conforme veremos mais adiante,
ao invés de função polinomial de grau máximo 1 podemos considerar qual
polinômio de grau máximo $k$ melhor aproxima a função numa vizinhança
de um ponto: o polinômio de Taylor;

(b) em $\R^n$, dada uma função $f:\R^n\rightarrow\R^m$, 
qual a função afim, isto é, a função $m:\R^n\rightarrow\R^m$ da forma
$m(v)=Lv+w_0$ com $L:\R^n\rightarrow\R^m$ uma transformação linear e
$w_0\in\R^m$ um vetor fixo, que melhor aproxima o função $f$; mais
precisamente no sentido que o limite
$\|f(x)-m(x)\|/\|x-x_0\|$ vai para
zero quando $\|x-x_0\|$ vai para zero.

As propriedades operatórias são burocráticas, sem maior
importância.

A seção 8.2 contém o teorema do valor médio e
o teorema de Rolle, cujas demonstrações são iguais a do cálculo I. 
Deve-se saber demonstrá-los.
Eles são aplicados para caracterizar crescimento/decrescimento
(estrito) local da função e determinar máximos e mínimos locais.
O teorema de Cauchy é leitura extra.

A seção 8.3 apresenta a fórmula de Taylor, que veremos rapidamente. 
%Pode ignorar o teorema 8.20
%(resto de Peano) e ficar com o Teorema 8.21 (resto de Lagrange). Não
%precisa saber a demonstração.
Taylor é aplicado para demonstrar  proposição  que caracteriza
máximos e mínimos locais degenerados. 

A seção 8.4 do método de Newton é leitura extra, bem como as regras de
l'Hospital da seção 8.5.

\dificuldades
A conceituação da seção 8.1 e a prova do TVM/Rolle.


\section*{Integral de Riemann (cap. 9)}

\ideias
Seção 9.1 apresenta definição de soma inferior e superior, conceito
básico e fundamental na definição da integral de Riemann.
%e a
%proposição 9.5, que é técnica e mostra o que acontece quando uma
%partição é refinada.

A seção 9.2 apresenta a definição da integral de Riemann e  Lema
que caracteriza funções integráveis.  Este resultado será usado
diversas vezes ao longo do capítulo: deve ser memorizado. 

É apresentado primeiro teorema de integrabilidade:
 toda função contínua em
intervalo fechado é integrável. 

A proposição que mostra que o conjunto das funções integráveis forma um espaço
vetorial é burocrática. 
%monotonia da integral A proposição 9.15 (que modifiquei em sala para se $g$ é
%positiva sua integral é positiva) mostra a persistência do sinal da
%integral.
A proposição da integral do módulo e a
 proposição que funções integráveis formam um álgebra são
técnicas (não precisa saber a
demonstração). 

Note como definir
%A proposição 9.18 mostra que se
%particionamos o intervalo de integração em dois intervalos disjuntos,
%a integral no intervalo todo é igual a soma das integrais. Note a
%dificuldade da prova. Baseado nele definimos 
a integral para
intervalos orientados negativamente (escrevemos intervalos $[1,0]$ por
exemplo, cuja integral será menos a integral em $[0,1]$). 

A seção 9.3 é dos TFC's.

A seção 9.4 sobre $\pi$ é opcional e a 9.5, de mudança de variáveis é
burocrática (vou omitir). 

A seção 9.6 do teorema de Lebesgue é delicada. Nela define-se o que é
um conjunto de medida nula (desprezível do ponto de vista da integral)
e com isso se prova o teorema (bem difícil)  de Lebesgue que 
caracteriza as funções integráveis.
Veja a definição de diâmetro de um conjunto e sua relação com a
definição de soma superior e inferior.




\dificuldades
Logo na seção 9.1 aprender o que é partição e soma superior e
inferior. Na seção 9.6 o que é conjunto de medida nula (conhecer
exemplos não triviais) e saber determinar o conjunto dos pontos de
descontinuidade de funções patológicas (já vimos várias, por exemplo
função característica dos racionais, etc).


\section*{Sequências de Funções (cap. 10)}

\ideias

Na seção 10.1 aprender diferença entre convergência simples e uniforme.

Na seção 10.2 a relação entre operação de derivação e integração e
estas convergências

O resto é cultural.

%\dificuldades

\end{document}
